\chapter{Planificación y seguimiento}
\minitoc
\label{chap:seguimiento}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Objetivo: Exponer las planificación inicial y el seguimiento, desviaciones,  %
%           recursos, esfuerzo, diagrama de gantt...                           %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\lettrine{E}{n} este capítulo se hablará de la planificación y el seguimiento del desarrollo del proyecto.

\section{Planificación}
Hasta hace poco tiempo, para el proceso de desarrollo software, se llevaba un control exhaustivo de roles, actividades y artefactos, incluyendo un modelado y la documentación asociada. Este tipo de desarrollo ha demostrado ser muy efectivo y necesario en proyectos de gran tamaño sin embargo, el enfoque tradicional no resulta ser el más adecuado para muchos proyectos donde el ambiente de trabajo y de sistema es muy cambiante y necesita adaptarse rápidamente.
En este escenario, las metodologías ágiles emergen como una posible opción para cubrir ese vacío metodológico. Estas metodologías constituyen una solución a medida para ese entorno, aportando una elevada simplificación aunque sin renunciar a las prácticas esenciales para asegurar la calidad del producto.

Para la planificación de este proyecto se ha utilizado una metodología de desarrollo ágil llamada \emph{XP (eXtreme Programming)} la cual pone más énfasis en la adaptabilidad que en la previsibilidad. Los defensores de XP consideran que los cambios de requisitos en el desarrollo de proyectos son un aspecto natural e inevitable y en muchos casos, deseable. Busca potenciar las relaciones interpersonales promoviendo el trabajo en equipo. Algunas prácticas de XP son las siguientes :

\begin{itemize}
	\item El equipo lo forman los programadores y los clientes.
	\item Uso de historias para el desarrollo de la aplicación.
	\item Ciclos cortos. Iteraciones cada 2 semanas.
	\item Programar en parejas: un desarrollador y un observador.
	\item Desarrollo basado en pruebas: se escriben primero las pruebas y luego el código que pase esas pruebas.
	\item Integración continua.
	\item Diseño simple.
	\item Refactorización. Reestructuración constante del código.
	\item Estándares de programación.
\end{itemize}

Debido a mi inexperiencia con las tecnologías y la incertidumbre de la viabilidad de los diferentes pasos de la implementación, se ha optado por el uso de esta metodología donde en cada iteración determinábamos que íbamos hacer a continuación. Dado que el equipo de desarrollo lo formaba únicamente una persona, de las prácticas anteriores se han aplicado:

\begin{itemize}
	\item \texttt{Ciclos cortos}: Cada semana se enviaba una versión del código al cliente (la directora del TFG) para conocer el cumplimiento de los objetivos y se proponían uno nuevos.
	\item \texttt{Diseño simple}: La funciones son simples y realizan tareas simples.
	\item \texttt{Refactorización}: Mejora la estructura del código para evitar duplicados, etc.
	\item \texttt{Estándares de programación}: Se siguen los estándares de Erlang, nombrando las funciones compuestas como \texttt{snake\_case}, haciendo uso de \texttt{pattern\_matching}, etc.
\end{itemize}

\section{Seguimiento}

En este punto se hablará un poco del seguimiento llevado para el desarrollo de la herramienta. Dado que la ubicación de alumno y tutora era geográficamente distante, la comunicación principal fue mediante correo electrónico, donde se hablaba de las tareas implementadas y las tareas siguientes. Suponemos un coste por hora de 20 \euro (contemplando únicamente el esfuerzo del alumno).

\begin{itemize}
	\item \texttt{9-9-2015}: Familiarizarse con Erlang.
		\begin{itemize}
			\item \texttt{Tarea}: Consultar el libro \emph{``Un Mundo Concurrente''} y la página web \emph{``http://learnyousomeerlang.com/''} para refrescar las ideas sobre Erlang.
			\item \texttt{Duración}: 30h.
			\item \texttt{Coste}: 600 \euro.
		\end{itemize}
		
	\item \texttt{9-12-2015}: Conversación por Skype para establecer qué aplicación o herramienta desarrollar.
		\begin{itemize}
			\item \texttt{Tarea} : Debatir entre varias ideas como meta-buscadores de vacaciones, compras o series como \emph{Netflix}.
			\item \texttt{Duración} : 2h.
			\item \texttt{Coste} : 40 \euro.
		\end{itemize}
		\begin{itemize}
			\item \texttt{Tarea} : Herramienta a desarrollar.
			\item \texttt{Duración} : 1h.
			\item \texttt{Coste} : 20 \euro.
		\end{itemize}
		
	\item \texttt{14-12-2015} : Familiarizarse con las herramientas necesarias para el desarrollo de la herramienta o aplicación.
		\begin{itemize}
			\item \texttt{Tarea} : Leer la documentación de PlantUML.
			\item \texttt{Duración} : 2h.
			\item \texttt{Coste} : 40 \euro.
		\end{itemize}
		\begin{itemize}
			\item \texttt{Tarea} : Consultar los módulos de lectura y escritura en Erlang.
			\item \texttt{Duración} : 3h.
			\item \texttt{Coste} : 60 \euro.
		\end{itemize}
		\begin{itemize}
			\item \texttt{Tarea} : Comprobar el funcionamiento de ejemplos con estados.
			\item \texttt{Duración} : 4h.
			\item \texttt{Coste} : 80 \euro.
		\end{itemize}
		
	\item \texttt{15-02-2016} :	Empezar con el anteproyecto y creación de un diagrama inicial para conocer la estructura de la herramienta.
		\begin{itemize}
			\item \texttt{Tarea} : Inicio del anteproyecto.
			\item \texttt{Duración} : 20h.
			\item \texttt{Coste} : 400 \euro.
		\end{itemize}	
		\begin{itemize}
			\item \texttt{Tarea} : Crear diagrama inicial.
			\item \texttt{Duración} : 4h.
			\item \texttt{Coste} : 80 \euro.
		\end{itemize}
		
	\item \texttt{01-03-2016} : Continuación del anteproyecto.
		\begin{itemize}
			\item \texttt{Tarea} : Corrección de anotaciones del anteproyecto.
			\item \texttt{Duración} : 10h.
			\item \texttt{Coste} : 200 \euro.
		\end{itemize}
		
	\item \texttt{11-04-2016} : Búsqueda de requisitos.
		\begin{itemize}
			\item \texttt{Tarea} : Búsqueda de requisitos.
			\item \texttt{Duración} : 3h.
			\item \texttt{Coste} : 60 \euro.
		\end{itemize}
		
	\item \texttt{13-04-2016} : Estudio formato PlantUML.
		\begin{itemize}
			\item \texttt{Tarea} : Probar los ejemplos propuestos en el manual del PlantUML.
			\item \texttt{Duración} : 3h.
			\item \texttt{Coste} : 60 \euro.
		\end{itemize}
		\begin{itemize}
			\item \texttt{Tarea} : Implementar el módulo \emph{Write\_text} para crear el texto compatible con PlantUML desde terminal Linux.
			\item \texttt{Duración} : 3h.
			\item \texttt{Coste} : 60 \euro.
		\end{itemize}
		\begin{itemize}
			\item \texttt{Tarea} : Ampliar funcionalidad del módulo para generar el texto compatible y el diagrama desde el módulo Erlang.
			\item \texttt{Duración} : 3h.
			\item \texttt{Coste} : 60 \euro.
		\end{itemize}
		\begin{itemize}
			\item \texttt{Tarea} : Implementar la funcionalidad de generar el diagrama en un proceso independiente.
			\item \texttt{Duración} : 3h.
			\item \texttt{Coste} : 60 \euro.
		\end{itemize}		
			
	\item \texttt{05-05-2016} : Realizar las pruebas con QuickCheck.
		\begin{itemize}
			\item \texttt{Tarea} : Encontrar un ejemplo para realizar las pruebas y generar un contra--ejemplo.
			\item \texttt{Duración} : 3h.
			\item \texttt{Coste} :  60 \euro.
		\end{itemize}
		\begin{itemize}
			\item \texttt{Tarea} : Estudio del contra--ejemplo generado.
			\item \texttt{Duración} : 10h.
			\item \texttt{Coste} :  200 \euro.
		\end{itemize} 
		\begin{itemize}
			\item \texttt{Tarea} : Recolección de los datos relevantes del contra--ejemplo.
			\item \texttt{Duración} : 3h.
			\item \texttt{Coste} : 60 \euro.
		\end{itemize} 
		\begin{itemize}
			\item \texttt{Tarea} : Creación de un diagrama de forma manual, pensando en el resultado que se quiere conseguir a partir de los datos recogidos en la tarea anterior.
			\item \texttt{Duración} : 2h.
			\item \texttt{Coste} :  40 \euro.
		\end{itemize} 
		
	\item \texttt{10-05-2016} : Creación de los módulos principales, Read, Formato y modificación Write\_text de forma preliminar.
		\begin{itemize}
			\item \texttt{Tarea} : Creación de módulo Read que se encargará de leer el contra--ejemplo producido por el QuickCheck.
			\item \texttt{Duración} : 20h.
			\item \texttt{Coste} :  400 \euro.
		\end{itemize} 
		\begin{itemize}
			\item \texttt{Tarea} : Creación del módulo Formato que se encargará de interpretar lo leído por el módulo Read y crear una estructura propia.
			\item \texttt{Duración} : 30h.
			\item \texttt{Coste} : 600 \euro.
		\end{itemize}
		\begin{itemize}
			\item \texttt{Tarea} : Modificación del módulo Write\_text para escribir en el fichero toda la información importante.
			\item \texttt{Duración} : 20h.
			\item \texttt{Coste} : 400 \euro.
		\end{itemize} 
		
	\item \texttt{22-05-2016} : Creación repositorio y modificación del módulo Write\_text.
		\begin{itemize}
			\item \texttt{Tarea} : Creación de un repositorio en Bikbucket para subir la práctica.
			\item \texttt{Duración} : 2h.
			\item \texttt{Coste} : 40 \euro.
		\end{itemize} 
		\begin{itemize}
			\item \texttt{Tarea} : Modificar el módulo Write\_text para representar mejor el diagrama de secuencias.
			\item \texttt{Duración} : 3h.
			\item \texttt{Coste} :  60 \euro.
		\end{itemize} 
		
	\item \texttt{25-05-2016} : Familiarizarse con los supervisores en Erlang y los procesos hijo.
		\begin{itemize}
			\item \texttt{Tarea} : Documentarse sobre la creación de un Supervisor y el proceso hijo en Erlang.
			\item \texttt{Duración} : 5h.
			\item \texttt{Coste} :  100 \euro.
		\end{itemize}
		\begin{itemize}
			\item \texttt{Tarea} : Implementación del Supervisor y el proceso hijo.
			\item \texttt{Duración} : 8h.
			\item \texttt{Coste} :  160 \euro.
		\end{itemize}  
	
	\item \texttt{31-05-2016} : Creación de los módulos de prueba.
		\begin{itemize}
			\item \texttt{Tarea} : Creación del módulo de pruebas Read\_tests.
			\item \texttt{Duración} : 2h.
			\item \texttt{Coste} : 40 \euro.
		\end{itemize} 
		\begin{itemize}
			\item \texttt{Tarea} : Creación del módulo de pruebas Formato\_tests.
			\item \texttt{Duración} : 4h.
			\item \texttt{Coste} : 80 \euro.
		\end{itemize} 
		\begin{itemize}
			\item \texttt{Tarea} : Creación del módulo de pruebas Write\_text\_tests.
			\item \texttt{Duración} : 2h.
			\item \texttt{Coste} :  40 \euro.
		\end{itemize}  
	
	\item \texttt{07-06-2016} : Creación de un archivo \emph{Makefile} e inicio de la memoria.
	\begin{itemize}
		\item \texttt{Tarea} : Creación del archivo \emph{Makefile} para automatizar la compilación de los módulos y las pruebas.
		\item \texttt{Duración} : 1h.
		\item \texttt{Coste} : 20 \euro.
	\end{itemize} 
	\begin{itemize}
		\item \texttt{Tarea} : Inicio de la memoria empezando por el resumen.
		\item \texttt{Duración} : 1h.
		\item \texttt{Coste} : 20 \euro.
	\end{itemize} 
	\begin{itemize}
		\item \texttt{Tarea} : Inicio de la introducción.
		\item \texttt{Duración} : 2h.
		\item \texttt{Coste} : 40 \euro.
	\end{itemize}
	\begin{itemize}
		\item \texttt{Tarea} : Inicio de la contextualización.
		\item \texttt{Duración} : 2h.
		\item \texttt{Coste} : 40 \euro.
	\end{itemize}
	
	\item \texttt{23-06-2016} : Modificación del archivo \emph{Makefile} , reorganizar el repositorio, actualización de la memoria y actualización del código.
	\begin{itemize}
		\item \texttt{Tarea} : Modificación del \emph{Makefile} para poder ejecutar las pruebas y generar \emph{EDoc}.
		\item \texttt{Duración} : 30 min.
		\item \texttt{Coste} : 10 \euro.
	\end{itemize}
	\begin{itemize}
		\item \texttt{Tarea} : Reorganizar el repositorio para darle un aspecto más profesional.
		\item \texttt{Duración} : 30 min.
		\item \texttt{Coste} : 10 \euro.
	\end{itemize}
	\begin{itemize}
		\item \texttt{Tarea} : Actualización de la memoria. 
		\item \texttt{Duración} : 4h.
		\item \texttt{Coste} : 80 \euro.
	\end{itemize}
	\begin{itemize}
		\item \texttt{Tarea} : Actualización del código, renombrando funciones de tipo camel\_case a snake\_case y modificación de algunas funciones
		\item \texttt{Duración} : 2h.
		\item \texttt{Coste} : 40 \euro.
	\end{itemize}
	
	\item \texttt{27-06-2016} : Modificación de la memoria.
	\begin{itemize}
		\item \texttt{Tarea} : Modificación en la parte de Introducción.
		\item \texttt{Duración} : 3h.
		\item \texttt{Coste} : 60 \euro.
	\end{itemize}
	\begin{itemize}
		\item \texttt{Tarea} : Modificación en la parte de Contextualización.
		\item \texttt{Duración} : 4h.
		\item \texttt{Coste} : 80 \euro.
	\end{itemize}
	\begin{itemize}
		\item \texttt{Tarea} : Modificación en la parte de Análisis y Diseño.
		\item \texttt{Duración} : 5h.
		\item \texttt{Coste} : 100 \euro.
	\end{itemize}
	
	\item \texttt{06-07-2016} : Modificación de la memoria.
	\begin{itemize}
		\item \texttt{Tarea} : Modificación en la parte de Introducción.
		\item \texttt{Duración} : 2h.
		\item \texttt{Coste} : 40 \euro.
	\end{itemize}
	\begin{itemize}
		\item \texttt{Tarea} : Modificación en la parte de Contextualización.
		\item \texttt{Duración} : 1h.
		\item \texttt{Coste} : 20 \euro.
	\end{itemize}
	\begin{itemize}
		\item \texttt{Tarea} : Modificación en la parte de Implementación.
		\item \texttt{Duración} : 2h.
		\item \texttt{Coste} : 40  \euro.
	\end{itemize}
	
	\item \texttt{13-07-2016} : Modificación de la memoria.
	\begin{itemize}
		\item \texttt{Tarea} : Modificación general de la memoria, corrigiendo algunas partes relevantes
		\item \texttt{Duración} : 3h.
		\item \texttt{Coste} : 60 \euro.
	\end{itemize}
	\begin{itemize}
		\item \texttt{Tarea} : Inicio de la parte de Validación.
		\item \texttt{Duración} : 3h.
		\item \texttt{Coste} : 60 \euro.
	\end{itemize}
	
	\item \texttt{20-07-2016} : Finalizar las pruebas y añadir Mocks.
	\begin{itemize}
		\item \texttt{Tarea} : Actualizar los módulos de pruebas.
		\item \texttt{Duración} : 2h.
		\item \texttt{Coste} : 40 \euro.
	\end{itemize}
	\begin{itemize}
		\item \texttt{Tarea} : Crear mocks con la herramienta Meck para probar las funciones que no se podían probar con EUnit.
		\item \texttt{Duración} : 5h.
		\item \texttt{Coste} : 100 \euro.
	\end{itemize}
	
	\item \texttt{27-07-16}: Modificar código, empezar con la planificación y seguimiento.
	\begin{itemize}
		\item \texttt{Tarea}: Modificar código.
		\item \texttt{Duración}: 3h.
		\item \texttt{Coste}: 60 \euro.
	\end{itemize}
	\begin{itemize}
		\item \texttt{Tarea}: Planificación y seguimiento.
		\item \texttt{Duración}: 10h.
		\item \texttt{Coste}: 200 \euro.
	\end{itemize}
	
	\item \texttt{01-08-16}: Corrección de la memoria, creación de la bibliografía y finalizar la planificación y el seguimiento.
	\begin{itemize}
		\item \texttt{Tarea}: Corrección de la memoria.
		\item \texttt{Duración}: 10h.
		\item \texttt{Coste}: 200 \euro.
	\end{itemize}
	\begin{itemize}
		\item \texttt{Tarea}: Creación de la bibliografía.
		\item \texttt{Duración}: 5h.
		\item \texttt{Coste}: 100 \euro.
	\end{itemize}
	\begin{itemize}
		\item \texttt{Tarea}: Finalizar planificación y seguimiento.
		\item \texttt{Duración}: 5h.
		\item \texttt{Coste}: 100 \euro.
	\end{itemize}
	
	\item \texttt{01-09-16}: Modificación repositorio, actualización de la bibliografía, conclusiones y seguimiento.
	\begin{itemize}
		\item \texttt{Tarea}: Modificación repositorio.
		\item \texttt{Duración}: 1h.
		\item \texttt{Coste}:  20 \euro.
	\end{itemize}
	\begin{itemize}
		\item \texttt{Tarea}: Actualización de la bibliografía.
		\item \texttt{Duración}: 1h.
		\item \texttt{Coste}: 20 \euro.
	\end{itemize}
	\begin{itemize}
		\item \texttt{Tarea}: Actualización de las Conclusiones.
		\item \texttt{Duración}: 1h.
		\item \texttt{Coste}: 20 \euro.
	\end{itemize}
	\begin{itemize}
		\item \texttt{Tarea}: Actualización del seguimiento .
		\item \texttt{Duración}:  6h.
		\item \texttt{Coste}: 120 \euro.
	\end{itemize}
	
	\item \texttt{05-09-16}: Retoque de algunas partes de la memoria e inicio de preparación de la presentación.
	\begin{itemize}
		\item \texttt{Tarea}: Retoque de algunas partes de la memoria.
		\item \texttt{Duración}: 2h.
		\item \texttt{Coste}:  40 \euro.
	\end{itemize}
	\begin{itemize}
		\item \texttt{Tarea}: Inicio de la preparación de la presentación.
		\item \texttt{Duración}: 15h.
		\item \texttt{Coste}:  300 \euro.
	\end{itemize}	
\end{itemize}

A continuación se muestra un \emph{Diagrama de Gantt} en varias partes del proyecto cuyo nombre es \textbf{\emph{GADSUCE}}:

	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=14cm]{imagenes/gantt/gant1.PNG}
		\caption{Familiarizarse con Erlang.}
		\label{gant1}
	\end{figure}
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=14cm]{imagenes/gantt/gant2.PNG}
		\caption{Conversación por Skype para establecer qué aplicación o herramienta desarrollar.}
		\label{gant2}
	\end{figure}
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=14cm]{imagenes/gantt/gant3.PNG}
		\caption{Familiarizarse con las herramientas necesarias para el desarrollo de la herramienta o aplicación.}
		\label{gant3}
	\end{figure}
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=14cm]{imagenes/gantt/gant4.PNG}
		\caption{Empezar con el anteproyecto y creación de un diagrama inicial para conocer la estructura de la herramienta.}
		\label{gant4}
	\end{figure}
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=14cm]{imagenes/gantt/gant5.PNG}
		\caption{Continuación del anteproyecto.}
		\label{gant5}
	\end{figure}
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=14cm]{imagenes/gantt/gant6.PNG}
		\caption{Búsqueda de requisitos.}
		\label{gant6}
	\end{figure}
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=14cm]{imagenes/gantt/gant7.PNG}
		\caption{Estudio formato PlantUML.}
		\label{gant7}
	\end{figure}
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=14cm]{imagenes/gantt/gant8.PNG}
		\caption{Realizar las pruebas con QuickCheck.}
		\label{gant8}
	\end{figure}
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=14cm]{imagenes/gantt/gant9.PNG}
		\caption{Creación de los módulos principales, Read, Formato y modificación Write\_text de forma preliminar.}
		\label{gant9}
	\end{figure}
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=14cm]{imagenes/gantt/gant10.PNG}
		\caption{Creación repositorio y modificación del módulo Write\_text.}
		\label{gant10}
	\end{figure}
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=14cm]{imagenes/gantt/gant11.PNG}
		\caption{Familiarizarse con los supervisores en Erlang y los procesos hijo.}
		\label{gant11}
	\end{figure}
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=14cm]{imagenes/gantt/gant12.PNG}
		\caption{Creación de los módulos de prueba.}
		\label{gant12}
	\end{figure}
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=14cm]{imagenes/gantt/gant13.PNG}
		\caption{Creación de un archivo \emph{Makefile} e inicio de la memoria.}
		\label{gant13}
	\end{figure}
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=14cm]{imagenes/gantt/gant14.PNG}
		\caption{Modificación del archivo \emph{Makefile} , reorganizar el repositorio, actualización de la memoria y actualización del código.}
		\label{gant14}
	\end{figure}
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=14cm]{imagenes/gantt/gant15.PNG}
		\caption{Modificación de la memoria.}
		\label{gant15}
	\end{figure}
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=14cm]{imagenes/gantt/gant16.PNG}
		\caption{Modificación de la memoria.}
		\label{gant16}
	\end{figure}
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=14cm]{imagenes/gantt/gant17.PNG}
		\caption{Modificación de la memoria.}
		\label{gant17}
	\end{figure}
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=14cm]{imagenes/gantt/gant18.PNG}
		\caption{Finalizar las pruebas y añadir Mocks.}
		\label{gant18}
	\end{figure}
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=14cm]{imagenes/gantt/gant19.PNG}
		\caption{Modificar código, empezar con la planificación y seguimiento.}
		\label{gant19}
	\end{figure}
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=14cm]{imagenes/gantt/gant20.PNG}
		\caption{Corrección de la memoria, creación de la bibliografía y finalizar la planificación y el seguimiento.}
		\label{gant20}
	\end{figure}

	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=14cm]{imagenes/gantt/gant21.PNG}
		\caption{Modificación repositorio, actualización de la bibliografía, conclusiones y seguimiento.}
		\label{gant21}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=14cm]{imagenes/gantt/gant22.PNG}
		\caption{Retoque de algunas partes de la memoria e inicio de preparación de la presentación.}
		\label{gant22}
	\end{figure}	
	
\clearpage
Después de hacer un inventario de todas las tareas realizadas en la implementación de la herramienta, hemos llegado a la conclusión de :
\begin{itemize}
	\item \texttt{Duración Total}: 307 h.
	\item \texttt{Coste Total}: 6140 \euro.
\end{itemize}

No tenemos ninguna desviación debido a la metodología empleada en el desarrollo del proyecto.

Hemos decidido distribuir las tareas en categorías como \emph{Documentación, Análisis y Codificación}. Se puede observar en la Figura \ref{graficosectores} la carga de trabajo por cada categoría :

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=14cm]{imagenes/gantt/graficosectores.png}
	\caption{Carga de trabajo por categoría.}
	\label{graficosectores}
\end{figure}

En la Figura \ref{tablaresumen} se puede observar la duración de todo el proyecto de una forma más general.

	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[angle=90,width=9cm]{imagenes/gantt/tablaresumen.PNG}
		\caption{Cuadro comparativo del tiempo empleado en cada tarea resumen.}
		\label{tablaresumen}
	\end{figure}	

La implementación de los módulos \texttt{Formato} y \texttt{Write\_text} fue más difícil de lo que esperaba ya que tuvieron muchas modificaciones y cambios de enfoques como la integración de un Supervisor y el refinamiento de la creación del texto compatible. La parte de las pruebas fue más sencilla de lo esperado.\\\\
